以下讨论不考虑名称遮蔽。  


```
def f1(){
    def a = rand()
    def f2(){
        {->a}
    }
    f2
}
f1()

```

一、语义分析第一阶段时，生成符号表。

第0层（最外层），`syms0`，定义了符号`f1`。
第1层，`syms1`，定义了符号`a`,`f2`。
第2层，`syms2`，没有定义和引用任何符号。
第3层，`syms3`，没有定义符号，但是引用了`syms1`里面的`a`。

二、语义分析第二阶段时，生成栈帧`frame0`。
执行`def f1(){...}`，向当前栈帧（`frame0`）中添加变量名`f1`，值为函数`f1`本身。
执行`f1()`，新建栈帧`frame1`作为当前栈帧，原栈帧入栈。

此时栈帧结构为
```
frame1[]->frame0["f1"=f1]
```
执行`def a = rand()`，向当前栈帧（`frame1`）中添加变量`a`，其值为一个随机数。  
```
frame1["a"=1]->frame0["f1"=f1]
```
执行 `def f2 = ...`，生成一个函数。添加到`frame1`。  
```
frame1["a"=1,"f2"=f2]->frame0["f1"=f1]
```
执行`f2`，返回`f2`（以后执行`f2()`会返回匿名函数），移除当前栈帧。   
```frame0["f1"=f1]```
外面每次调用`f2()`，都会得到一个匿名函数，匿名函数执行时，`a`是啥？包含`a`的值的`frame1`已经被移除。   

所以需要将`frame1`中的`a`的值保留。（如果将整个`frame1`保留，会有js闭包的内存泄漏问题）

如何判断`a`要被保留？   
毕竟执行`f1`时，`f2()`不会被执行，匿名函数还没被创建。  
在语义分析第一阶段时，判断出了`syms3`引用了`syms1`的`a`。   
所以可以在语义分析第一阶段时，记录自由变量的引用信息。`syms3[@freeSyms=["a"]]`    
然后运行时，保留`frame1`中的`a`的值。   

保留在哪里？   
执行`f1()`时，匿名函数还没被创建出来，肯定不能保存在匿名函数上。  
可以保存在`f2`上。   
每次创建`f2`,必定存在`frame1`；  
如果执行`f1()`返回了`f2`，则`a`的值被保留下来。  
如果执行`f1()`最后返回的不是`f2`,而是一个数字`1`，则`a`的值会随着`f2`被gc而被gc。  

所以语义分析第一阶段的结果应该为
```
syms3[@freeSyms=["a"]]->syms2[@freeSyms=["a"]]->syms1["a","f2"]->syms0["f1"]
```

然后运行时，创建`f2`的时候，因为`syms2[@freeSyms=["a"]]`，所以需要`f2.outerVars["a"] = findVal(currentFrame,"a")`。   
执行`f2()`时，将`outerVars`的内容放进新建的栈帧中。  

到此，还有个问题需要讨论。考虑下面的代码：   
```
def x = 1
def f(){
    println x
}
f()
x = 2
f()
```
对于纯函数式语言来说，不允许重新赋值，不允许修改变量/对象，不存在这样的问题。   
对于允许重新赋值的语言来说，这就是个问题了。   
创建`f`的时候，栈帧中`x`的值是`1`。但是之后有修改了`x`的值为`2`。   
如果我们希望两次打印分别为`1`和`2`，栈帧中就不能`currentFrame["x"=2]`，  
取而代之的是`currentFrame["x" = ref[value=2]]`。  
通过加一层引用，使得后续访问自由变量时，始终可以得到最新值。   

三、关于名称遮蔽
js、clojure、kotlin支持名称遮蔽，groovy、java不支持。   


四、前向引用问题
例如，下面的js代码
```
let f = ()=>x;
let x = 1;
console.info(f());
```
可以执行，打印结果为1.

这种自动前向引用的实现方式，在很多编程语言里面是不被允许的。   

如果结合名称遮蔽那就更有趣了。   
```
let x = 1;
let f = ()=>{
    console.info(x);
    let x = 2;
    console.info(x);
}
f();
```
会报错”Cannot access 'x' before initialization“。   
也就是说，js中查找某个变量的值，在同一个作用域中，要么都找当前作用域，要么都到闭包中找。  
如果是用repl方式跑js代码，敲错了变量名，必须等到函数执行的时候才会报错。   





